客量下限遠低預測 政府保港鐵穩賺

2018年08月26日

客量下限遠低預測 政府保港鐵穩賺

運房局長陳帆指高鐵過關手續只需30分鐘。黃耀興攝

【高鐵9.23通車】

【本報訊】由港鐵負責建造的廣深港高鐵香港段鬧出超支延誤醜聞，政府至今未有追討損失，而將高鐵交由港鐵營運的協議條款更「明益」港鐵。運輸及房屋局官員承認，港鐵除可免租金獲得高鐵十年經營權外，攤分虧蝕風險的乘客量指標亦定得遠低於預測乘客量，港鐵更有權在非繁忙時間減票價搶客，令港鐵穩賺不賠。

允減票價谷乘客量

政府將高鐵交予港鐵營運的協議，與兩鐵合併將九鐵交由港鐵營運的安排不同。兩鐵合併協議規定港鐵每年需支付7.5億元租用九鐵網絡及資產，然後再按九鐵的收入分紅。但高鐵協議則反而規定九鐵需支付80億元營運費予港鐵，然後按收入分紅，變相等於將造價844億元的高鐵免租金交予港鐵賺錢。

運輸及房屋局副秘書長蔡傑銘昨在電台節目中解釋，兩鐵合併時九鐵網絡中的東鐵及輕鐵已營運多年，但高鐵則是全新項目，所以安排並不相同。但政府有信心九鐵十年內最終獲得高鐵分紅會高於現時估計的27億元，需補貼的可能極低。

協議中的「乘客量上下限機制」規定當實際乘客量低於預測乘客量15%以內，港鐵需自行承擔虧蝕。蔡傑銘表示，協議所定的預測乘客量指標，比政府公佈的預測日均乘客量8萬人次「低好多」，但指標實際數目屬商業機密，不能公開。他只表示，乘客量指標低至「無機會跌到下限」。

蔡傑鉻與港鐵車務總監劉天成又透露，高鐵除了現時公佈的票價，其實還有另一套「執行票價」，對部份非繁忙時間及上座率偏低的班次，會提供票價折扣。對旅行團亦會提供優惠票價。所以實際乘客量有極大機會高於指標。

對於高鐵乘客須提早45分鐘到西九總站辦理關過手續，運房局長陳帆表示，運作演習顯示，辦理過關手續只需30分鐘，但繁忙時間乘客較多，時間可能較長。城際直通車亦需辦理過關手續，車程近兩小時，高鐵可快一倍。

■記者麥志榮

上一則
上一則
單位甩漏多 窗鉸生銹磚空心 大圍新居屋門罅大難防火

下一則
下一則
西九站開放日免費飛 炒家網售百元

好想打柒佢

潛力圖

口吻十足sell倫敦金咁

下限係零？

為左人數，遲早送飛比共狗，仲要係南下

北上折扣，不了

即係大白象
起果時預期乘客量大
設施規模大左, 成本自然高

到起好先話唔會夠客
咁當初個站同設備洗乜起咁大

佢只係未承認根本客量唔支持起集體運輸

過關只需三十分鐘
我連過兩關深圳灣都係10分鐘到咋喎

他們最叻吹水

市民：時間長，價錢貴，唔到直駁點

香港：破壞基本法，港人資金變中國地方，持續蝕錢，偷工減料，破壞生態